

\paragraph{Stochastisches Integral einer deterministischen Funktion. } Sei
$f: \R\in\R$ eine deterministische meßbare Funktion. Zeigen Sie 
\begin{equation}
    \int_{0}^{t} f(s) d W_s \sim \cN(0, \int_{0}^{t} f^2(s) ds). 
\end{equation}


\paragraph{Monotonic transformations of RVs.} A monotonic transformation of
a real valued random variable with continuous distribution function has
continuous distribution function. 

\url{http://math.stackexchange.com/questions/78101/monotonic-transformation-of-continuous-random-variable-are-continuous}


\paragraph{} $X$ und $Y$ seien unabhängige Zufallsvariablen. $X$ sei symmetrisch, 
d.h.\ $X$ und $-X$ sind gleichverteilt. Dann gilt
\begin{equation}
    \E \| X \|^p \leq \E \| X + Y \|^p.
\end{equation}
Gilt die obige Ungleichung, wenn $X$ und $Y$ nicht unabhängig sind oder wenn 
$X$ nicht symmetrisch verteilt ist?


\paragraph*{Solution. } The real problem here is to show that if $X \upmodels Z$
and $Y \upmodels Z$ the $X+Z \sim Y+Z$. 


\paragraph{Gausschen Zufallsvariablen und Unabhängigteit. } Seien $X$ und $Y$
standard normalverteilt und unabhängig. Dann sind die Zufallsvariablen $U =
\frac{X-Y}{\sqrt{2}}$ und $V=\frac{X+Y}{\sqrt{2}}$ ebenfalls standard
normalverteilt und unabhängig. 


\paragraph{Independence. }
Let $(\Omega, \mathcal A, P)$ be a probablity space and let $\mathcal F$ and
$\mathcal G$ be two independent sub-$\sigma$-algebras of $\mathcal A$.

\begin{enumerate} 
\item If $X: \Omega \to (\R, \mathcal B)$ is a
    real-valued random variable and $X$ is both $\mathcal F$-measurable
    and $\mathcal G$-measurable then $X$ is a.s.~constant.
\end{enumerate}



\paragraph{Pfadeigenschaften und Filtration. }  Sei $X$ ein stochastischer Prozess, $\cF^{X}$
die von $X$ erzeugte Filtration und $\cG$ eine Filtration, die alle
$\cF$-Nullmengen enthält und $\cF^{X}_t \subset \cG_t$ $\forall t$ erfüllt.
Sei $A \subset \Omega$ das Ereignis, dass $X$ stetig auf $[0, t_0)$ ist. 
\begin{enumerate}
    \item Falls alle Pfade von $X$ c\`adl\`ag sind, dann ist $A \in \cF^{X}_{t_0}$.
    \item Falls $X$ c\`adl\`ag ist, dann gilt $A \in \cG_{t_0}$, aber nicht
        notwendigerweise $A \in \cF^{X}_{t_0}$.
\end{enumerate}
Quelle: \cite{Karatzas1991}.





\paragraph{Messbarkeitsbegriffe. } Sei $X$ ein stochastischer Prozess. Ist $X$
progressiv messbar, so folgt $X$ ist messbar und adaptiert.



\paragraph{Levy martingales.} Every Levy process which is a local martingale is
also a true martingale.


\paragraph{Maximum processes of the Brownian Motion. } Show that the process $W
- W^*$ has independent increments. $W$ denotes Brownian Motion and $X^*_t=
\max_{0 \leq s \leq t} X_s$ is the maximum process of a \cadlag process $X$.





\paragraph{Not Feller by discontinuity at zero}
Find a Markov process viotating the continuity part of 
the Feller property, namely
\begin{equation}
\lim_{t\to 0} P_t f(x) = f(x) \quad \forall f \in C_0 \ \forall x\in \R
\end{equation}
but perhaps preserving the $C_0$ property $P_t C_0 \subset C_0$.







\paragraph{Independence and transformations. } Let random variables
$X_1,\ldots,X_n$ and $Y_1,\ldots,Y_k$ satisfy $X_i \upmodels Y_j$ for all $i$
and $i$.
\begin{enumerate}
    \item It follows that $g(X_i)$ and $h(Y_j)$ are independent for any $i$ and
        $j$.
    \item A generalization of the above result is not true. Given any Borel
        functions $f$ and $g$ of suitable dimensionality $f(X_1,\ldots,X_n)$
        may be not independent of $g(Y_1,\ldots,Y_k)$.
\end{enumerate}


